\documentclass[french, english]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../../preambules/style_pdt }
\header{\textbf{Chapitre C2.} \textcolor{gray!60}{Seconde}} 
{}
{\themeMatiere}
% \printanswers
\DeclareSIUnit{\conc}{\g\per\l}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\begin{document}
\titre{Plan de travail}
%
\section{\aRevoir}
%
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Masse volumique
      \item Mélange homogène, hétérogène
      \item La dissolution
      \begin{center}
	\qrcode{https://youtu.be/8bkfkRu_mbg}
        \hspace{1cm}
        \qrcode{https://youtu.be/fDo__Czsngs}
      \end{center}
    \end{itemize}
  }
  \exosRev{
    \begin{center}
      \video
      
      \qrcode{https://youtu.be/i_Iuf3E9Qk8}

      \wims

      Chapitre 1 - la masse volumique
    \end{center}
  }
\end{revisions}
%
% capaciés exigibles --------------------------------------
%%
\section{\jesaisfaire}
\manuel{48 à 54}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Identifier le solvant à partir de la composition ou du mode opératoire de
    préparation.}{11, 12, 24*, 28*, 35 }
  %
  \capacite{Distinguer la masse volumique et la concentration d'un échantillon.}{ AN1 24*,
    28* }
  %
  \capacite{Déterminer la concentration en masse d'un soluté à partir du protocole
    expérimental de dilution ou dissolution.}{ 15, 16 p 49 }
  %
  \capacite{\textbf{EXP.}  Choisir et utiliser la verrerie adaptée pour préparer une
    solution par dilution ou dissolution.}{ AE1, AE2 13 }
  %
  \capacite{\textbf{EXP.} Mesurer
    des masses pour étudier la variabilité du volume mesurer par une pièce de verrerie.}{
    AE3 }
  %
  \capacite{ Déterminer la valeur d'une concentration à partir des résultats d'un dosage
    par étalonnage.}{ AN1 27 }
  %
  \capacite{\textbf{EXP.} Déterminer la valeur d'une concentration à l'aide d'une gamme
    d'étalonnage.}{ AE2 }
\end{jeSaisFaire}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\activ}
\begin{activites}
  \act{AE1}
  \begin{itemize}
    \item Concentration en masse
    \item Dissolution
    \item Incertitude 
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : parties 1, 2 \& 3.1
  %
  \act{AE2}
  \begin{itemize}
    \item Dilution
    \item Échelle de teinte
    \item Dosage
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : parties 3.2 \& 4.1
  %
  \act{AE3}
  \begin{itemize}
    \item Courbe d'étalonnage
    \item Dosage
    \item masse volumique
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS: partie 4.2
  %
  \act{AE3 : ECE}
  Évaluation des compétences expérimentales:
  \begin{itemize}
    \item dissolution
    \item dilution
  \end{itemize}
\end{activites}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\jeMapproprie}
\begin{questions}
  \question Le vin est-il une solution aqueuse?
  \begin{solution}
    Oui, le vin est un mélange liquide d'eau (majoritaire), d'éthanol (10\% environ) et
    d'autres composé minoritaires.
  \end{solution}
  %
  \question Pourquoi dire que le whisky est une solution aqueuse est discutable?
  \begin{solution}
    Un whisky peut être composé quasiment à moitié d'éthanol: il n'y a pas d'espèce très
    majoritaire. On peut dire qu'il s'agit simplement d'un mélange.
  \end{solution}
  %
  \question Expliquer pourquoi on ne voit plus de sucre solide quand il est dissout dans
  l'eau.
  % réponse dans la vidéo
  \begin{solution}
    chaque molécule de sucre est séparée des autres et entourée de molécule d'eau. Ces
    molécules sont trop petites pour être visiblie à l'œil nu.
  \end{solution}
  %
  \question Les gaz peuvent-ils se dissoudre dans l'eau? donner un exemple.
  \begin{solution}
    Les gaz peuvent se dissoudre dans l'eau. Par exemple, le dioxygène se dissout dans
    l'eau, sans quoi les poissons ne pourraient pas survivre.
  \end{solution} 
  \question Quelle est la concentration de la solution obtenue en dissolvant \qty{3}{g} de
  sucre dans \qty{100}{\mL} d'eau?
  \begin{solution}
    $\begin{WithArrows}
      c_m &= \dfrac{m}{V} \Arrow{Penser à convertir V en L}\\
      &= \dfrac{3}{\num{.1}}\\
      &= \qty{30}{\conc}
    \end{WithArrows}$
  \end{solution}
  \question Exprimer le volume de solution en fonction de la masse de soluté et de la concentration
  \begin{solution}
    \[ V_{sol}  = \dfrac{m_i}{c_{mi}} \]
  \end{solution}
  \question Lors d'une dilution, quelle masse se conserve? Justifier.
  \begin{solution}
    Lors d'une dilution la masse de soluté se conserve car on ne rajoute que du solvant.
  \end{solution}
  %
  \question Donner la définition mathématique du facteur de dilution.
  \begin{solution}
    \[ f = \dfrac{c_m}{c_f} \]
  \end{solution}
  \question On dilue 5 fois une solution mère dans une fiole jaugée de \qty{100}{\mL}. Quel
  élément de verrerie doit-on utiliser pour prélever la solution mère? Préciser son
  volume.
  \begin{solution}
    \[ f = \dfrac{V_f}{V_m} = 5 \]
    donc, 
    \[ V_m = \dfrac{V_f}{5} = \dfrac{100}{5} = \qty{20}{\mL}  \]
    On doit donc utiliser un pipette jaugée de \qty{20}{\mL}
  \end{solution}
  \question En utilisant le graphique de l'exemple 5, déterminer graphiquement puis
  numériquement la concentration d'une solution dont la grandeur d'intérêt vaut 11
  \begin{solution}
    
    Par lecture graphique : envion \qty{4}{\conc}
    
    En utilisant l'équation de la courbe de tendance : 
    \begin{align*}
      c_m &= \dfrac{11}{3}\\
          &= \qty{3.7}{\conc}
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{questions}
%
\end{document}
